

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 4 (přednáška+cvičení), 3.10.2023  }

\begin{veta}[Bayesova věta]
Nechť $\{B_1,\ldots,B_n\}$ je úplný soubor
jevů a nechť $A\in\A$, $\P(A)>0$. Potom pro každé $i\in\widehat n$ platí
\begin{equation}\label{bayes}
  \P(B_i|A) = \frac{\P(A|B_i)\P(B_i)}{\sum_{i=1}^n
  \P(A|B_i)\P(B_i)}\, .
\end{equation}
\end{veta}
\begin{proof}
\ \\
\vskip 1cm

\
%Použitím definice podmíněné pravděpodobnosti a věty o úplné
%pravděpodobnosti přímo dostaneme
%$$
%\P(B_i|A) =
%\frac{\P(B_iA)}{\P(A)}=\frac{\P(AB_i)}{\P(A)}=\frac{\P(A|B_i)\P(B_i)}{\sum_{i=1}^n
%  \P(A|B_i)\P(B_i)}\, .
%$$
\end{proof}
\begin{rem}
Tato věta umožňuje zabývat se "opačným" přístupem. Na konci
pozorujeme jev $A$ a ptáme se, jaká je pravděpodobnost, že nastala
hypotéza $B_i$.
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{}
\begin{ex}
Telegrafní zpráva se skládá ze symbolů "$\cdot$" a "-". Při
přenosu se zkreslí průměrně 2/5 teček a 1/3 čárek. Dále víme, že v
signálech se symboly "$\cdot$" a "-" vyskytují v poměru 5:3.
Určete pravděpodobnost, že byl přijat vyslaný signál, jestliže a)
byla přijata "$\cdot$",  b) byla přijata "-".
\end{ex}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Tři střelci zasáhnou při každém výstřelu terč s pravděpodobnostmi
po řadě 4/5, 3/4 a 2/3. Při současném výstřelu všech tří střelců
nastaly dva zásahy. S jakou pravděpodobností se minul třetí
střelec?
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Společnost 5 mužů a 10 žen se náhodně rozdělí na pět skupin po
třech osobách. Určete pravděpodobnost, že v každé skupině bude
jeden muž.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Mějme 5 krabic a v každé z nich $b$ bílých a $c$ černých koulí. Z
první krabice se náhodně vytáhne jedna koule a přemístí se do
druhé. Pak se z druhé krabice náhodně jedna vybere a přemístí do
třetí atd. Určete, jaká je po tomto přemísťování pravděpodobnost
toho, že se z poslední krabice vytáhne bílá koule.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
U elektrického spotřebiče se výrobní vada vyskytuje s
pravděpodobností 0.1. U výrobků s touto vadou dochází v záruční
době k poruše s pravděpodobností 0.5, výrobky bez vady mají
pravděpodobnost poruchy v záruční době 0.01. Určete
pravděpodobnost, že výrobek, který se v záruční době porouchal má
uvedenou vadu.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Zamýšlíte koupit v autobazaru vůz jisté značky. Je ovšem známo, že
30\% takových vozů má vadnou převodovku. Abyste získali více
informací, najmete si mechanika, který je po projížďce schopen
odhadnout stav vozu a jen s pravděpodobností 0,1 se zmýlí. Jaká je
pravděpodobnost, že vůz, který zamýšlíte koupit, má vadnou
převodovku
\begin{itemize}
  \item[a)] předtím, než si najmete mechanika
  \item[b)] jestliže mechanik předpoví, že vůz je dobrý?
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
K dispozici je test pro odhalení skryté nemoci, který ale není jednoznačný. To znamená, že nemusí nemoc odhalit ale také může vyvolat planý poplach. U nemocné osoby je test pozitivní s pravděpodobností 0,999, u zdravé osoby je test pozitivní s pravděpodobností 0,01. Předpokládejme, že nemoc má 10\% populace. Spočtěte pravděpodobnost, že
\begin{itemize}
  \item[a)] osoba s pozitivním testem má skutečně nemoc.
  \item[b)] osoba s negativním testem je zdravá.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}











